# Fun with Linux for Cloud & DevOps Engineers

источник - (devopsrealtime.com)[https://devopsrealtime.com/fun-with-linux-for-cloud-devops-engineers/]

## Задание

1. Войдите на сервер как суперпользователь и выполните действия ниже.
    1. Создайте пользователей и установите пароли — user1, user2, user3.
    1. Создание групп – devops, aws
    1. Измените основную группу user2, user3 на группу «devops».
    1. Добавьте группу «aws» в качестве дополнительной группы к «user1».
    1. Создайте структуру файлов и каталогов, показанную на схеме  
    ![diagram](./pics/diagram.png)
    1. Измените группу /dir1, /dir7/dir10, /f2 на группу «devops».
    1. Измените владельца /dir1, /dir7/dir10, /f2 на пользователя «user1».
2. Войдите в систему как «user1» и выполните действия ниже.
    1. Создание пользователей и установка паролей — user4, user5.
    1. Создание групп – app, database
3. Войдите в систему как «user4» и выполните действия ниже.
    1. Создать каталог — /dir6/dir4.
    1. Создать файл – /f3
    1. Переместите файл из «/dir1/f1» в «/dir2/dir1/dir2».
    1. Переименуйте файл «/f2» в «/f4».
4. Войдите в систему как «user1» и выполните действия ниже.
    1. Создайте каталог — «/home/user2/dir1».
    1. Перейдите в каталог «/dir2/dir1/dir2/dir10» и создайте файл «/opt/dir14/dir10/f1», используя метод относительного пути.
    1. Переместите файл из «/opt/dir14/dir10/f1» в домашний каталог user1.
    1. Рекурсивно удалить каталог «/dir4»
    1. Удалите все дочерние файлы и каталоги в папке «/opt/dir14» с помощью одной команды.
    1. Напишите этот текст “Linux assessment for an DevOps Engineer!! Learn with Fun!!” в файл /f3 и сохраните его.
5. Войдите в систему как «user2» и выполните действия ниже.
    1. Создайте файл «/dir1/f2»
    1. Удалить /dir6
    1. Удалить /dir8
    1. Замените текст «DevOps» на «devops» в файле /f3 без использования редактора.
    1. С помощью Vi-Editor скопируйте строку 1 и вставьте 10 раз в файл /f3.
    1. Найдите шаблон «Engineer» и замените его на «engineer» в файле /f3 с помощью одной команды.
    1. Удалить /f3
6. Войдите в систему как пользователь root и выполните действия ниже.
    1. Найдите файл с именем «f3» на сервере и перечислите все абсолютные пути, по которым находится файл f3.
    1. Показать подсчет количества файлов в каталоге '/'
    1. Распечатайте последнюю строку файла «/etc/passwd»
7. В Virtual Box создайте диск размером 5 GiB и добавьте его к используемой VM.
8. Войдите в систему как пользователь root и выполните действия ниже.
    1. Создайте файловую систему на новом томе EBS, прикрепленном на предыдущем шаге.
    1. Смонтируйте файловую систему в каталоге /data.
    1. Проверьте использование файловой системы с помощью команды «df -h». Эта команда должна показать файловую систему /data.
    1. Создайте файл «f1» в файловой системе /data.
9. Войдите в систему как «user5» и выполните действия ниже.
    1. Удалить /dir1
    2. Удалить /dir2
    3. Удалить /dir3
    4. Удалить /dir5
    5. Удалить /dir7
    6. Удалить /f1 и /f4
    7. Удалить /opt/dir14
10. Войдите в систему как пользователь root и выполните действия ниже.
    1. Удалить пользователей – «user1, user2, user3, user4, user5».
    2. Удалить группы – app, aws, database, devops
    3. Удалите домашние каталоги всех пользователей «user1, user2, user3, user4, user5», если они еще существуют.
    4. Размонтировать файловую систему /data
    5. Удалить каталог /data  
11. В Virtual Box отсоедините диск и удалите его.  

## Подготовка VM
Для работы используем виртуальную машину, созданную с помощью Vagrant. настройки VM вынесены из 'Vagrantfile' в 'settings.yaml'.  
Из директроии с 'Vagrantfile' выполнить команды  
```bash
vagrant up
varant ssh node01
```

## Решение
Пункты 7 и 11 выполняются в интерфейсе Virtual Box.  
Команды для остальных пунктов задания расположены в bash-скриптах в разделе '/scripts'
